\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{DejaVuSerifCondensed}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\textbf{nil. słuchowisko}
\\

Będzin. Niewielkie miasto na zachodnim krańcu Małopolski, tuż przed
granicą zaboru. Miasto żydowskie. Mniejszość chrześcijańska to zaledwie
dwadzieścia procent mieszkańców, w skład Rady Miasta wchodzą wyłącznie
Żydzi. Ulice tętnią życiem, rozwija się przemysł, politycy łączą się w
partie polityczne, a młodzież w niezliczone organizacje. Rozkwita
kultura jidysz.

\begin{center}\rule{3in}{0.4pt}\end{center}

Będzin. Niewielkie miasto na wschodzie aglomeracji śląskiej, tuż przed
granicą województwa. Miasto polskie. Żydowska większość została
wymordowana w czasie okupacji, a powojenne władze skutecznie zatarły
resztę śladów żydowskiej obecności. Polską historię miasta tworzą
opowieści o królewskim grodzie położonym u podnóża średniowiecznego
zamku.
\\

Nie tylko Niemcy przyczynili się do spolszczenia Będzina. Już wiele lat
przed wojną zmierzające do tego działania i decyzje przybierają postać
precyzyjnych gestów politycznych. Ten sam rodzaj działań władze PRL
podejmą po wyzwoleniu w latach 1945-1968. Jednak te wcześniejsze są
znacznie bardziej skomplikowane, toczą się bowiem w obecności większości
żydowskiej w mieście.

\hspace{1em}Słuchowisko jest próbą prześledzenia strategii, jakie polski obóz
polityczny obiera w celu wytworzenia białego, polskiego Będzina. Od
obchodzonych w 1958 roku uroczystości 600-lecia miasta, przez
poszerzanie granic powiatu w celu manipulacji statystykami wyborczymi,
po regulowanie nurtu Czarnej Przemszy i planowanie ciągów
komunikacyjnych miasta. Próbujemy krok po kroku pokazać, jak powstała
biała, współczesna Polska, jak konsekwentnie stapiano pojęcia
etniczności, narodu i państwa.


\pagebreak
\textbf{Plany dźwiękowe}

Słuchowisko realizowane jest za pomocą czterech równoległych planów
dźwiękowych:

\begin{itemize}
\item
  \emph{narracji} stanowiącej główny nośnik treści dla słuchowiska;
\item
  \emph{dźwięków źródłowych}, czyli nagrań odtwarzanych przez narratora,
  w skład których wchodzą zarówno autentyczne nagrania osób, piosenek i
  dźwięków związanych merytorycznie z narracją, jak również nagrania
  tekstów źródłowych (np. druków lub ulotek) zrealizowane współcześnie
  specjalnie na potrzeby słuchowiska;
\item
  \emph{części woklanej} realizowanej zarówno za pomocą piosenek, jak i~
  bliższych aktorstwu partii wokalnych;
\item
  \emph{muzyki}, której duża część to noise, nagrania terenowe oraz
  muzyka konkretna.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Wątki tematyczne}

Główna oś narracji budowana jest wokół dwóch wątków tematycznych:

\begin{itemize}
\item
  \emph{strategii deterytorializacji mniejszości}, czyli takich praktyk,
    dzięki którym dokonuje się przesunięć w przestrzeni miasta, by
    zmarginalizować udział Żydów w życiu społecznym oraz odebrać im poczucie
    bycia ,,u siebie'';
\item
  \emph{strategii polityczno-prawnych} wyznaczających granice polskości
  przez szereg regulacji życia społecznego, politycznego i gospodarczego,
  dzięki którym możliwe jest podtrzymywanie podziału na Polaków i Żydów,
  na gospodarzy i tych, którzy są w Polsce jedynie przygodnie, na prawach gości.
\end{itemize}

Punktem wyjścia dla obu wątków jest przyłączenie okolicznych wsi do terytorium
Będzina w roku 1931. Ten prosty zabieg polityczny miał swój konkretny cel:
zmianę statystyk demograficznych w obrębie miasta (okoliczne wsie zamieszkałe
były --- ze względów prawnych ---~jedynie przez ludność chrześcijańską).
W konsekwencji gest ten miał rozrzedzić odsetek mieszkańców żydowskich
w mieście, doprowadzić do zmian w podziale gminy na okręgi wyborcze, a tym
samym rozdział mandatów w~Radzie Miasta. 

\hspace{1em}Po tym zdarzeniu można również zacząć
mówić o ,,dzielnicy żydowskiej''. Wcześniej Będzin był ,,miastem żydowskim'',
jednak po przyłączeniu okolicznych wsi, stara część miasta stała się zaledwie
\emph{jedną z dzielnic} miasta. 
\\

Poza główną osią narracji, treść słuchowiska realizuje się za pomocą dwóch
pobocznych wątków tematycznych obecnych na wszystkich czterech planach
dźwiękowych. Są to: 
\begin{itemize}
\item
    skala zubożenia Polski na skutek wyniszczenia mniejszości etnicznych
    w Polsce w trakcie i po II Wojnie Światowej; 
\item
    poszukiwanie emocjonalnego ekwiwalentu doświadczanej przez mniejszość
    żydowską przemocy (bez pokuszenia o próbę doświadczenia lub zrozumienia
    opisywanych zjawisk).
\end{itemize}

Pierwszy z powyższych wątków przejawia się np. w różnicy rozumienia pojęcia
języka obcego przed wojną i dziś.  W Polsce przedwojennej poza językami obcymi
funkcjonowały jeszcze języki sąsiadów --- ukraiński, niemiecki, jidisz, śląski,
białoruski itp. Dziś sytuacja ta znana jest jedynie na terenach pogranicza,
a dla pozostałej części kraju każdy język niepolski jest językiem obcym ---
takim, którego uczymy się od nauczycieli, na lekcjach, z podręczników. 

\end{document}
