\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{DejaVuSerifCondensed}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing

\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000

\usepackage[top=3cm, bottom=4cm, outer=4.5cm, inner=4.5cm, heightrounded, marginparwidth=0cm, marginparsep=0cm]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.4}
\definecolor{konrad}{rgb}{0.16, 0.27, 0.46}
\definecolor{krzysiek}{rgb}{0.27, 0.46, 0.16}
\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{2.0em}
\linespread{1.15}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\noindent
\textbf{nil. słuchowisko}

Proboszcz w będzińskiej parafii św. Trójcy. Z~góry zamkowej,
gdzie stoi jego kościół, widzi całe miasto. Z~tego powodu carska
administracja przydziela mu zadanie. Będzie prowadził spisy ludności
Będzina. Spisy powszechne, obejmujące katolików, prawosławnych,
Żydów\dots{} zwłaszcza Żydów --- już za chwilę wypełnią mu przecież
osiemdziesiąt procent parafialnych archiwów.

Ksiądz zamyśla się czasami patrząc na stojące obok kościoła ruiny
średniowiecznej warownii. Wyobraża sobie Będzin w okresie świetności
i~czuje, że sam staje się częścią historii tego miasta. Oczami
duszy widzi kilkunastu, może nawet kilkudziesięciu rycerzy
oczekujących przyjazdu króla Kazimierza Wielkiego. Kupcy z całego 
pogranicza zjechali do miasta, przez które wiatr niesie teraz zapach
egzotycznych przypraw mieszający się z wonią kaczeńców okwitniętych
nad brzegiem Czarnej Pszemszy.

\hangindent2cm
\hangafter=0
Za około sto trzydzieści lat podczas sesji rady miasta zatęskni tak również Adam
Szydłowski --- radny z~ramienia Towarzystwa Przyjaciół Będzina.

Czasy się jednak zmieniły. Dziś Będzin to Jerozolima Zagłębia. Do
miasta zjeżdżają tysiące Żydów z całego Królestwa Polskiego. Inwestują
w prężnie rozwijający się przemysł, zakładają organizacje i partie
polityczne, kłócą się i wspólnie modlą. Z miesiąca na miesiąc kolejne
drewniane domy zastępowane są wielopiętrowymi kamienicami tworzącymi
coraz gęstszą siatkę nowoczesnego miasta. Rada kahału właśnie zebrała
środki na budowę wielkiej murowanej synagogi. Wybudują ją u samego
podnóża zamku. U~podnóża jego ruin. Bo to Żydzi właśnie zostawili to
miasto murowanym.

\hangindent2cm
\hangafter=0
\emph{Przyjeżdżając tutaj, zastanawiałam się, czy dom mojego ojca został
zburzony, czy przetrwał. Nie spodziewałam się jednak czegoś pomiędzy.}

Od otwarcia murowanej synagogi rozpoczyna się długi okres samotności
będzińskich proboszczy. Widzą z góry miasto i wiedzą, że nie należy
już do nich. Są katolikami, należą do mniejszości. Z~tęsknotą patrzą
na ruiny zamku w nadziei, że odzyska jeszcze swój blask i~dominującą
pozycję w~mieście.

\hangindent2cm
\hangafter=0
Tak stanie się w roku 1956, kiedy władze miasta odbudują zamek na
podstawie projektu architekta Zygmunta Gawlika. Od tej pory o Będzinie
znów mówi się, że to Królewski Gród.

Kalendarz na rok 1924. Wydawnictwo Cechu Drukarskiego ,,Zagłębie''.
Nakład 15 tys. egz. 

Styczeń.

% --> STYCZEŃ
\textbf{B}\\
Pierwszy. Świętej Bożej Rodzicielki. \\
Szósty. Trzech Króli.

\textbf{C}\\
Dwudziesty szósty. Tu bi-Szwat. % koniec zimy, sadzenie drzew

% --> LUTY
\textbf{Narrator}\\
Luty.

\textbf{B}\\
Drugi. Ofiarowanie Pańskie.

\textbf{C}\\
Dwudziesty czwarty. Purim.

% --> MARZEC
\textbf{Narrator}\\
Marzec.

\textbf{C}\\
Dwudzesty szósty. Pesach.

% --> KWIECIEŃ
\textbf{Narrator}\\
Kwiecień.

\textbf{C}\\
Dwudzesty szósty. Lag baOmer.

% --> MAJ
\textbf{Narrator}\\
Maj.

\textbf{B}\\
Dwunasty. Wniebowstąpienie.

\textbf{C}\\
Piętnasty. Szawuot.

\textbf{B}\\
Trzydziesty. Boże Ciało.

% --> SIERPIEŃ
\textbf{Narrator}\\
Sierpień.

\textbf{B}\\
Piętnasty. Wniebowzięcie Najświętszej Maryi Panny.

% --> WRZESIEŃ
\textbf{Narrator}\\
Wrzesień.

\textbf{C}\\
Czternasty. Jom Kipur.\\
Dziewiętnasty. Sukot.

% --> LISTOPAD
\textbf{Narrator}\\
Listopad.

\textbf{B}\\
Pierwszy. Wszystkich świętych.

\textbf{C}\\
Dwudziesty ósmy. Chanuka.

% --> GRUDZIEŃ
\textbf{Narrator}\\
Grudzień.

\textbf{B}\\
Dwudziesty piąty. Boże Narodzenie.

\line(1,0){320}

Pszczyna, Warszawa. 1916. Sprytny Numer Jeden. 

Jest tak: wojna trwa już drugi rok, Prusy i Austro-Węgry wyrżnęły
większość swoich żołnierzy i cierpią na dramatyczny brak rekruta.
Cierpią na tyle, że oferują Polakom własne państwo --- byle tylko ci
tłumnie ruszyli na Rosję, byle tylko zasilili ich armie. Polacy pomysł
kupili, szybko zorganizowali szczupłą państwowość, a~rekruci... no
cóż, nie tym razem.

Kiedy miesiąc później w Warszawie podejmowano decyzję o zorganizowaniu
pierwszych w Królestwie Polskim wyborów samorządowych, Sprytny Numer
Jeden siedział smutny w ławie Tymczasowej Rady Stanu i ubolewał nad
losem polskiej prowincji. ,,Co będzie, jeśli Żydzi przejmą rady
gminne?'' --- rozpaczał.  ,,Czy możemy pozwolić sobie na takie ryzyko
po ponad stu latach niewoli?''. Pewnie nie.

Sprytny Numer Jeden zadręczał się tymi pytaniami przez wiele dni, aż
wymyślił.  Strategia, którą opracował miała być bezbłędna
i zagwarantować polskość polskiej prowincji. 

\hangindent2cm
\hangafter=0
\emph{Obywatele! Od 1917 roku mamy istotny samorząd miejski oparty na
wyborach. Od naszej własnej dojrzałości zależy abyśmy wybrali Radę
Miejską, możliwie najlepszą, a~przedewszystkiem \textbf{naszą,
polską}, jak polskiem jest miasto nasze i ukochany Kraj nasz ojczysty.
Kto nie spełni swojego obowiązku ten nie jest godzien nazwy polaka
i~obywatela naszego miasta!}

W Będzinie zaprojektowana przez Sprytnego Numer Jeden ordynacja
wyborcza okazała się kontrefektywna gwarantując Żydom siedemdziesiąt
procent miejsc w radzie jeszcze przed głosowaniem. W mieście wybuchł
skandal. Polskie partie poliyczne ogłosiły bojkot wyborów, nie
wystawiły żadnego kandydata. Po wyborach samorządowych Radę Miasta
formują:

\textbf{A}\\
Abraham, Chil, Dawid, Gerszlik, Herman, Hirsch, Isaak, Izrael, Jacob,
Joachim, Juda, Józef, Michel, Mojżesz, Moszek, Salomon, Szalum


\textbf{Narrator}\\
Będzin. 1931. Sprytny Numer Dwa. 

Sprytny Numer Dwa nie czuł się w Będzinie jak u siebie. Dookoła
słyszał obce języki, nazwy, których nie rozumiał, ciągle ocierał się o
ludzi, którzy nie potrafili skorzystać z polskiej gościnności, tak jak
należało. Często uciekał zatem na Wzgórze Zamkowe, siadał na trawie i
przyglądał się okolicznym wsiom. Carskie przepisy zabroniły Żydom
osadzania się poza miastem, więc to właśnie tam odnajdywał prawdziwą
ostoję polskości. To tam mieszkali jego bracia katolicy --- we wsi
szczęśliwej. Sprytny tęsknił. Niejednokrotnie płakał.

A gdyby tak włączyć wszystkie te wsie w granice miasta?

Jedna decyzja, by z dnia na dzień Żydzi znów stali się mniejszością.
Jeden podpis, by żydowskie miasto stało się zaledwie jedną z dzielnic
polskiego miasta.  Dzielnicą żydowską, tą --- zamieszkałą przez Żydów. 

Jedna decyzja, by mogli mieć swoją reprezentację. Jeden podpis, by % TODO rewrite the whole paragraph
mogli startować w wyborach w imieniu będzińskich Żydów, by mogli
zadbać o~swoją sytuację i pozycję w mieście. 

Decyzję podjęto. Sarmacja Będzin kontra ŻKS Hakoah --- 1:0. Po
najbliższych wyborach samorządowych Radę Miasta formują:

\textbf{A}\\
Abraham, Dawid

\textbf{B}\\
Franciszek

\textbf{A}\\
Gerszlik, Hirsch, Isaak

\textbf{B}\\
Jan

\textbf{A}\\
Joachim

\textbf{B}\\
Kazimierz

\textbf{A}\\
Mojżesz,  Moszek

\textbf{B}\\
Paweł, Piotr

\textbf{A}\\
Salomon

\textbf{B}\\
Sławomir,  Stanisław

\textbf{A}\\
Szalum

\textbf{B}\\
Tomasz


\textbf{Narrator}\\
Jakże raduje się dusza księdza Zawadzkiego na myśl, że znów zamieszka
,,między swemi''.  Parafialne księgi zapełnią się katolikami, bracia
starsi w wierze znów staną się mniejszością, dźwięk dzwonów jego
kościoła nasyci mury będzińskich kamienic, tak bardzo stęsknionych
Chrystusa Króla. Dawny ład powróci do miasta. % (= katolicy polacy)

\hangindent2cm
\hangafter=0
Ksiądz Zawadzki nie wie jeszcze, że za ratowanie Żydów z~podpalonej
przez nazistów synagogi odznaczony zostanie tytułem ,,Sprawiedliwego
wśród narodów świata''.

Przyłączenie okolicznych wsi do Będzina jest niepodważalne \mbox{---}~mamy
jedną parafię, jeden targ, robimy w  tych samych kopalniach. Kto by
zauważył, że to pomysł Sprytnego, a nie dziejowa konieczność
rozwijającego się miasta?  Kto by zauważył, że pomysł Sprytnego komuś
w~mieście odbierze poczucie \emph{bycia u siebie}?

To właśnie jest skuteczna strategia. Bez siły, bez jawnej przemocy.
Coś się zmieniło, bo taka jest kolej rzeczy.  Ciężko byłoby nawet
powiedzieć, co. Startegia jest skuteczna o tyle, o ile jej nie widać. 

\line(1,0){320}

Będzin. 1919. Dumny Numer Jeden.

Po ponad stu latach Będzin --- tak jak i cała Polska --- odzyskuje
niepodległość. Odbyły się uroczystości, pochody, przemarsze.
Wywieszono flagi, zmieniono nazwy na polskie wszędzie tam, gdzie
należało, rosyjscy i niemieccy urzędnicy wrócili do swoich rodzin. W
mieście czuć było nowe powietrze.

Dumny Numer Jeden pochodził z Będzina od pokoleń. 


\line(1,0){320}

Będzin. 1921--1933. Dumny Numer Dwa.

Z inicjatywy Dumnego Numer Dwa w centrum miasta powstanie pomnik.
11~Pułk Piechoty przelał tyle będzińskiej krwi, że teraz będzie mógł
spokojnie zmaterializować się na głównym placu miasta. W brązie.
Pomnik zaprojektuje prof. Adam Szyszko-Bohusz.

Zdjęcia z uroczystości odsłonięcia pomnika przepełnione są kwiatami.
Całość na bogato --- dwa rzędy wyprężonych piechurów, tłumnie zebrani
mieszkańcy miasta, ksiądz Zawadzki z kropidłem w dłoni.  Wszystko po
bożemu.  Jak to na uroczystościach miejskich.  Tylko ludzi w oknach
nie widać.

Jeszcze raz. Na archiwalnych zdjęciach widać wielką, wystawną
uroczystość z~tłumem gapiów, a w tle okna i balkony okolicznych
kamienic są kompletnie puste?  Przecież to są najlepsze miejsca. Kto
nie chciałby się tam znaleźć?  Kto nie chciałby stamtąd właśnie
oglądać uroczystości?

Chasydzi! Bo to właśnie Chasydzi mieszkają wokół placu 3~Maja i to
właśnie oni nie chcą patrzeć na uroczyste odsłonięcie pomnika. Bo ten
pomnik --- odsłonięty tuż przed ich oknami --- to z~gigantycznej błyskawicy
wznosząca ku niebu wieniec oliwny grecka bogini Nike ---~naga!

\hangindent2cm
\hangafter=0
Kiedy Niemcy wysadzą ją w grudniu trzydziestego dziewiątego, po
Będzinie krążyć będzie żart, że to jedyna dobra rzecz, jaką naziści
zrobili dla Żydów w tym mieście.

Po ponad ośmiu miesiącach okupacji Będzina, 22.05.1940 roku, komendant
45 rewiru policyjnego pisze do komendanta V odcinka policji 
ochronnej:

Zwracam się z prośbą o nadesłanie do miasta Będzina większej ilości
funkcjonariuszy policji, głównie cywilnych.  Żydzi się nas nie
słuchają. Łamią stawiane zakazy. Jeżdżą po aryjskiej stronie
w tramwajach i~autobusach. Nie ustępują miejsca na ulicy obywatelom
Trzeciej Rzeszy. Nie chcą nosić opaski z Gwiazdą Dawida oraz nie
przestrzegają godziny policyjnej. Próby zatrzymania często kończą się
na pobiciu funkcjonariuszy przez grupki żydowskie.  Jesteśmy bezsilni.
Prosimy o pomoc.

Niemcy chcieli być sprytni i pomysłowi. Chcieli tak organizować świat,
żeby wszystko działało jak w zegarku. W rzeczywistości jednak
niemiecki zegarek trzeba było za każdym razem nakręcić. Nazistom
mechanizm zawsze nakręcała II Pancerna. 

\hangindent2cm
\hangafter=0
\emph{Oczywiście mogłem się zabić, ale chciałem przeżyć\dots{}} 

\hangindent2cm
\hangafter=0
\emph{\dots{}żeby się zemścić i móc dać świadectwo\dots{}}

\hangindent2cm
\hangafter=0
\emph{\dots{}chociaż ci, którzy tego doświadczyli nigdy tego nie wysłowią!}

\hangindent2cm
\hangafter=0
\emph{Przeszłość należy do umarłych!}

\line(1,0){320}

Lublin, Warszawa. 1944--1945. 

Wojna się kończy. Rozpędzona w pochodzie na Berlin Armia Czerwona
wyzwala po drodze kolejne miasta Rzeczpospolitej. Ludzie powoli
wracają do domów rodzinnych, padają sobie w ramiona szczęśliwi, że
przeżyli ,,to piekło''. Rozpoczyna się długi okres wychodzenia na
prostą.

Zawiązana na prędce szczątkowa administracja publiczna stara się
ogarnąć panujący na ziemiach wyzwolonych chaos. Zadanie numer jeden
--- zapewnienie bezpieczeństwa publicznego. W miastach i wsiach całej
Polski sytuację dezorganizacji wykorzystują bowiem liczni oszuści,
złodzieje, degeneraci. Jest oczywiste, że bez pomocy obywateli,
wyłapywanie tych wrogów narodu jest niemożliwe. Należy być czujnym,
nie ufać nikomu.

Na terenie całej Polski Ludowej wprowadzone zostaje prawo nakazujące
weryfikację osób zgłaszających się w urzędach po pracę. O tożsamości
każdej niezameldowanej w mieście osoby zaświadczyć muszą przynajmniej
dwie osoby w mieście już zameldowane. Należy być czujnym, nie ufać
nikomu. 

W Będzinie z dwudziestu pięciu tysięcy Żydów mieszkających w centrum
miasta we wrześniu trzydziestego dziewiątego, wyzwoleńczą Armię
Czerwoną przywitać mogło zaledwie pięćdziesiąt osób, wcześniej zatrudnionych
przy sprzątaniu zlikwidowanego getta. Czy uda im się zaświadczyć o
każdym powracającym sprzed progu komory gazowej sąsiedzie? Należy być
czujnym, nie ufać nikomu.

\line(1,0){320}

Będzin. 1958.

Piętnaście lat po likwidacji getta Będzin obchodzi rocznicę 600-lecia
założenia miasta. Z~tej okazji lokalne władze podejmują się renowacji
dwóch historycznie najważniejszych dla polskości Będzina budowli --- zamku
królewskiego i pałacu Mieroszewskich.

\hangindent2cm
\hangafter=0
Mówi się, że w ramach prac remontowych pałac otrzymał nowy piec
kaflowy przywieziony tutaj z jednej z kamienić w centrum miasta ---
dawnej dzielnicy żydowskiej.


Decyzję o~hucznych obchodach rocznicy podjęli
jednogłośnie członkowie Rady Miasta:

\textbf{B}\\
Andrzej, Antoni, Bogusław, Franciszek, Ignacy, Jan, Kazimierz, Mirosław, 
Paweł, Piotr, Stanisław, Szczepan, Tomasz

\end{document}